\startonderdeel ma-cb-nl-composedcharacters

\produkt ma-cb-nl

\hoofdstuk{Samengestelde karakters}

\paragraaf{Inleiding}

In \in{hoofdstuk}[speciale kars] heeft u gezien dat u voor
speciale karakters meer dan een karakter moet intypen. Dit
geldt voor \# \$ \% \& \_ $\{$ en $\}$. Karakters met
accenten moeten worden samengesteld om uiteindelijk het
juiste karakter te krijgen.

Ook in de mathematische mode bestaan geaccentueerde
karakters. Het valt buiten het bestek van deze handleiding
om daar op in te gaan. Zie voor dit onderwerp het \TeX Book
van Donald E. Knuth.

\paragraaf{Geaccentueerde karakters}

\index{accenten}

Geaccentueerde letters moeten in \CONTEXT\ worden samengesteld.
\in{Tabel}[tab:accenten] toont hoe dit gebeurt. Het karakter
{\em u} is hier slechts een voorbeeld.

\let\MySign=\=
\plaatstabel
  [hier,forceer]
  [tab:accenten]
  {Geaccentueerde karakters.}
\starttabel[|c|c|c|c|]
\HL
\NC \bf U typt \NC \bf U krijgt \VL \bf U typt \NC \bf U krijgt \NC\SR
\HL
\NC \type{\`{u}} \NC \`{u}       \VL \type{\u{u}}  \NC \u{u}  \NC\FR
\NC \type{\'{u}} \NC \'{u}       \VL \type{\v{u}}  \NC \v{u}  \NC\MR
\NC \type{\^{u}} \NC \^{u}       \VL \type{\H{u}}  \NC \H{u}  \NC\MR
\NC \type{\"{u}} \NC \"{u}       \VL \type{\b{u}}  \NC \b{u}  \NC\MR
\NC \type{\~{u}} \NC \~{u}       \VL \type{\c{u}}  \NC \c{u}  \NC\MR
\NC \type{\={u}} \NC \MySign{u}  \VL \type{\d{u}}  \NC \d{u}  \NC\MR
\NC \type{\.{u}} \NC \.{u}       \VL               \NC        \NC\LR
\HL
\stoptabel

Omdat \`{i} of \'{j} ongewenst is voor een geaccentueerde
{\em i} en {\em j} worden deze letters als volgt
samengesteld:

\type{\"{\i}} ~~~ \"{\i} \crlf
\type{\^{\j}} ~~~ \^{\j}

\paragraaf{Buitenlandse karakters}

\index{buitenlandse karakters}

De wijze van samenstellen van enkele buitenlandse karakters
wordt in \in{tabel}[tab:buitenlandse karakters] getoond.

%
% be ware of the spanish questionmark and exclamation
%

\plaatstabel
  [hier,forceer]
  [tab:buitenlandse karakters]
  {Buitenlandse karakters.}
\starttabel[|c|c|c|c|]
\HL
\NC \bf U typt \NC \bf U krijgt \VL \bf U typt \NC \bf U krijgt \NC\SR
\HL
\NC \type{\oe} \NC \oe \VL \type{\O}        \NC \O      \NC\FR
\NC \type{\OE} \NC \OE \VL \type{\l}        \NC \l      \NC\MR
\NC \type{\ae} \NC \ae \VL \type{\L}        \NC \L      \NC\MR
\NC \type{\AE} \NC \AE \VL \type{\SS}       \NC \SS     \NC\MR
\NC \type{\aa} \NC \aa \VL \type{?}\type{`} \NC ?`      \NC\MR
\NC \type{\AA} \NC \AA \VL \type{!}\type{`} \NC !`      \NC\MR
\NC \type{\o}  \NC \o  \VL                  \NC         \NC\LR
\HL
\stoptabel

\stoponderdeel
