\startcomponent ma-cb-vn-columns
\project ma-cb
\product ma-cb-vn
\environment ma-cb-env-vn

%\chapter{Columns}
\chapter{Tạo cột văn bản}

\index{cột}

\Command{\tex{startcolums}}
\Command{\tex{setupcolumns}}
\Command{\tex{column}}

%Simple documents can be typeset in columns. If you
%preceed a text fragment by \type{\startcolumns} and close
%the text fragment by \type{\stopcolumns} everything in
%between will be set in columns.
Các tài liệu đơn giản có thể sắp chữ theo dạng cột. Nếu bạn đặt các đoạn văn
bản vào trong cặp lệnh \type{\startcolumns} và \type{stopcolumns} thì mọi thứ
ở giữa cặp lệnh đó sẽ được sắp theo cột.

\shortsetup{startcolumns}

%% \startbuffer
%% \startcolumns[n=3,tolerance=verytolerant]
%% Hasselt is an old Hanseatic City, situated 12~km north of Zwolle at
%% the river Zwartewater.

%% The city has a long history since obtaining the city charter around
%% 1252. Part and parcel of this history can be traced back to a large
%% number of monuments to be admired in the city center.

%% There you will find the St. Stephanus church, a late gothic church
%% dating back to 1479 with a magnificent organ. The former Municipal
%% Building is situated on The Market Place. Constituted between 1500
%% and 1550 it houses a large collection of weapons, amongst which one
%% of the largest collection of black powder guns (haakhussen) in the
%% whole world should be mentioned.

%% Furthermore there is a corn windmill `The Swallow', dating back to
%% 1748 as well as the `Stenendijk', a unique embankment and the last
%% shell limekiln in Europe still in full operation.

%% The city center with the townmoat adorned by lime-trees, the Van
%% Stolkspark and the hustle and bustle at the docks are ideally suited
%% for a stroll.

%% The area around Hasselt is also worth mentioning. In wintertime
%% polder Mastenbroek harbours large numbers of geese. In summertime the
%% hamlets Genne, Streukel and Celle\-mui\-den form, together with the very
%% rare lapwing flowers (Lat. Fritillaria meleagris) found on the banks
%% of the river Zwatewater, the ideal surroundings for walking or
%% cycling trips.

%% Hasselt also is a very important center for watersports. The lakes of
%% northwest Overijssel, the river IJssel, the Overijsselse Vecht and
%% the Randmeren are within easy reach from the yacht harbour `De
%% Molenwaard'. Sailing, fishing, swimming and canoeing can be fully
%% enjoyed in Hasselt.

%% Furthermore some events of special interest should be
%% mentioned. Every year at the end of August Hasselt celebrates the
%% `Eui Festival' (hay festival).
%% \stopcolumns
%% \stopbuffer
\startbuffer
\startcolumns[n=3,tolerance=verytolerant]
Hasselt là một thành phố thuộc Hội Buôn xưa, nằm gần con sông Zwartewater cách
Zwolle 12~km về phía bắc.

Thành phố có một lịch sử lâu đời từ khi có được hiến chương của thành phố
khoảng năm 1252. Phần lịch sử này có thể được tìm thấy trong số lớn các viện
bảo tàng ở trung tâm thành phố.

Ở đó, bạn sẽ tìm thấy nhà thờ Thánh Stephanus, một nhà thờ kiểu vòm nhọn
(kiểu gothic) xưa xây dựng năm 1479 tạo âm thanh vang vọng khi nói. Tòa Thị
Chính cũ nằm tại Khu Thương Mại. Xây dựng khoảng từ năm 1500 đến 1550, nó chứa
một bộ sưu tập vũ khí lớn, trong số đó là một bộ sưu tập các khẩu súng nhồi
thuốc màu đen (haakhussen) lớn nhất thế giới.

Xa hơn có một cối xay gió `Chim Nhạn', xây dựng năm 1748 cùng với con đê độc
đáo `Stenendijk' và cái lò vôi vỏ sò cuối cùng ở Châu Âu vẫn còn hoạt động.

Trung tâm thành phố với đường hào trang điểm bằng các thân cây được quét vôi
mang tên Van Stolkspark và cái huyên náo, ồn ào nơi các bến cảng là một điều
thú vị cho một cuộc dạo bộ.

Vùng ngoại ô xung quanh Hasselt cũng đáng để đề cập đến. Vào mùa thu, khu cảng
lấn biển Mastenbroek là nơi ẩn náu của vô số ngỗng. Vào mùa hè, các làng
Genne, Streukel và Celle\-mui\-den cùng với ,hoa, chim te te xuất hiện ven con
sông Zwatewater tạo sự thú vị cho các cuộc đi dạo bằng xe đạp hoặc đi bộ.

Hasselt cũng là một trung tâm thể thao nước rất quan trọng. Các hồ phía tây
bắc Overijssel, sông IJssel, Overijsselse Vecht và Randmeren đều có thể đi đến
được từ cảng thuyền buồm `De Molenwaard'. Chèo thuyền, câu cá, bơi lội và lướt
cano có thể thưởng thức trọn vẹn ở Hasselt.

Ngoài ra, các lễ hội đặc biệt thú vị cũng nên được đề cập. Mỗi năm vào cuối
tháng Tám, Hasselt tổ chức `Hội Eui' (hội cỏ khô).
\stopcolumns
\stopbuffer

\typebuffer

%The result will be a three column text.
Kết quả sẽ được hiển thị theo ba cột.

{\switchtobodyfont[9pt]\getbuffer}

%If possible a new column can be enforced with \type{\column}.
%You can set up columns with:
Nếu có thể, một cột mới có thể được thêm vào với lệnh \type{\column}. Bạn có
thể thiết lập cột với lệnh:

\shortsetup{setupcolumns}

%In most cases you will obtain a better result by type
%setting the text on \quote{grid}. This is done by typing
%\type{grid=yes} in the command \type {\setuplayout}.
Trong hầu hết các trường hợp, bạn sẽ nhận được kết quả tốt hơn bằng cách nhập
thiết đặt phần chữ trong \quote{grid}. Việc này được làm với \type{grid=yes}
trong lệnh \type{\setuplayout}.

\stopcomponent
