\startcomponent ma-cb-vn-introduction
\project ma-cb
\product ma-cb-vn
\environment ma-cb-env-vn

%% \CONTEXT\ is a document engineering system based on \TEX.
%% \TEX\ is a typesetting system and a programming language to
%% typeset and produce documents. \CONTEXT\ is easy to use and
%% enables you to make complex paper and electronic documents.
\CONTEXT\ là hệ thống thiết kế tài liệu dựa trên \TEX.
\TEX\ là hệ thống sắp chữ và là một ngôn ngữ lập trình dùng
để sắp chữ và tạo ra các tài liệu. \CONTEXT\ dễ dùng và đủ
khả năng để bạn tạo ra các giấy tờ và tài liệu số phức tạp.

%% This manual describes the capabilities of \CONTEXT\ and the
%% available commands and their functionality.\footnote{All
%% paper and electronic products around \CONTEXT\ are produced
%% with \CONTEXT. All sources of these products are or will be
%% made available electronically to give you insight in the way
%% these products are made up.}
Sổ tay này mô tả các khả năng của \CONTEXT, các lệnh cùng
với chức năng của chúng.\footnote{Tất cả giấy tờ và tài liệu
số xung quanh \CONTEXT\ được tạo ra bằng \CONTEXT. Các tài
liệu gốc của các sản phẩm này đang và sẽ được số hóa để cho bạn
có cái nhìn sâu bên trong cách các sản phẩm này được tạo ra.}

%% \CONTEXT\ is developed for practical applications: the
%% typesetting and production of documents ranging from simple
%% straight forward books up to very complex and advanced
%% technical manuals and studybooks in a paper or electronic
%% version. This introductory manual describes the \CONTEXT\
%% functionality necessary to apply standard text elements in a
%% manual or studybook. \CONTEXT, however, is capable of much
%% more and for users who want more there are other \CONTEXT\
%% manuals and sources available.
\CONTEXT\ được phát triển cho các ứng dụng thực tiễn: xếp
chữ và trình bày tài liệu từ những quyển sách đơn giản
cho đến các sổ tay kĩ thuật nâng cao và phức tạp bằng phiên
bản giấy hay phiên bản số. Sổ tay giới thiệu này diễn giải
chức năng cần thiết của \CONTEXT\ để áp dụng các yếu tố sắp
chữ chuẩn trong sổ tay hay sách. Tuy nhiên, \CONTEXT\ còn làm
được nhiều hơn thế và cũng có những sổ tay và tài liệu \CONTEXT\
khác dành cho các nhu cầu nâng cao khác nhau của người dùng.

%% \CONTEXT\ has a multilingual interface to enable users to
%% work with \CONTEXT\ in their own language. \CONTEXT\ and
%% this manual are available in Dutch, German and English.
\CONTEXT\ có một giao diện đa ngữ cho phép người dùng làm
việc với \CONTEXT\ bằng ngôn ngữ của họ. \CONTEXT\ và sổ tay
này có thể bằng các ngôn ngữ: Anh, Pháp, Đức, Hà Lan, Séc và
tiếng Việt.

\stopcomponent
