\startcomponent ma-cb-fr-introduction

\product ma-cb-fr

\CONTEXT\ est un système d'ingénierie de document basé sur \TEX.
\TEX\ est un système de composition de document et un langage de
programmation pour la composition et la réalisation de
document. \CONTEXT\ est facile à utiliser et vous permet de concevoir
des documents papier et électronique complexes.

Ce manuel decrit les capacités de \CONTEXT\ ainsi que les commandes
disponibles et leurs fonctionnalités.\footnote{Toutes les documents
  papiers et électroniques concernant \CONTEXT\ ont été réalisées avec
  \CONTEXT. Tous les fichiers sources de ces réalisations sont ou
  seront rendus disponible électroniquement afin de fournir un aperçu
  de la manière dont ils ont été fait.}

\CONTEXT\ est développé pour des applications pratiques: la
composition et la réalisation de documents allant de livres simples
aux manuels techniques et supports de cours dans une forme papier ou
électronique.
Ce manuel d'introduction decrit les fonctionnalités de \CONTEXT\
nécessaire à l'utilisation d'éléments textuels standards au sein d'un
manuel ou d'un support de cours. \CONTEXT, néanmoins, est capable
de beaucoup plus et pour les utilisateurs désireux d'aller plus loin
il y a d'autres manuels et fichiers source \CONTEXT\ disponibles.

\CONTEXT\ dispose d'une interface multilingue afin de permettre aux
utilisateurs de travailler avec \CONTEXT\ dans leur propre
langage. \CONTEXT\ et ce manuel sont disponibles en hollandais,
allemand, anglais et français.

\stopcomponent
