\startcomponent ma-cb-fr-gettingstarted

\product ma-cb-fr

\chapter{Comment compiler un fichier}

\index{fichier d'entrée+compilation}
\index[fichierdvi]{fichier--\type{dvi}}
\index[fichierpdf]{fichier--\type{pdf}}

Si vous voulez compilé un fichier \CONTEXT\, vous devez taper à
l'invite de commande:

\starttyping
context nomfichier
\stoptyping

La disponibilité de la commande batch \type{context} dépend du système
sur lequel vous travaillez. Demandez à votre administrateur système
quelle commande utiliser pour lancer \CONTEXT. Si votre fichier
s'apelle \type{monfichier.tex} cela peut être:

\starttyping
context monfichier
\stoptyping

ou lorsque \TEXEXEC\ est correctement installé:

\starttyping
texexec --pdf monfichier
\stoptyping

l'extension \type{.tex} n'est pas nécessaire.

Après avoir pressé \Enter\, la compilation démarre. \CONTEXT\ affiche
alors sur l'écran les informations relatives au traitement du fichier.
Si la compilation est fructueuse, l'invite de commande retourne à son
état initial et \CONTEXT\ a généré soit un fichier \type{dvi} ou un
fichier \type{pdf}.

Si l'un ou l'autre des traitements échoue --- par exemple si vous avez
saisi \type{\stptext} au lieu de \type{\stoptext}--- \CONTEXT\
retourne une invite \type{ ? } sur votre terminal et vous informe que
la compilation a rencontré une erreur. Un certain nombre
d'informations vous sont alors communiqué sur le type d'erreur
rencontrée ainsi que le numéro de ligne où l'erreur est localisée.

Vous pouvez tapez à l'invite \type{ ? }:

\starttabulate[|||]
\NC \type{H} \NC pour obtenir des informations sur l'erreur rencontrée \NC\NR
\NC \type{I} \NC pour insérer la commande \CONTEXT\ correcte \NC\NR
\NC \type{Q} \NC pour quitter et revenir à l'invite batch \NC\NR
\NC \type{X} \NC pour sortir du mode d'exécution courant \NC\NR
\NC \Enter   \NC pour ignorer l'erreur \NC\NR
\stoptabulate

La plupart du temps, vous pouvez ignorer l'erreur en tapant \Enter\ et
la compilation continue. Vous pouvez alors éditer le fichier d'entrée
et corriger l'erreur.

Certaines erreurs conduisent à une invite \type{ * } et les
traitements sont interrompus. L'erreur à l'origine de ce comportement
est une erreur fatale au sein de votre fichier d'entrée. Vous ne
pouvez pas ignorer une erreur de ce type et la seule option s'offrant
à vous est de taper \type{\stop} ou {\sc Ctrl}~Z. Le programme est
interrompu et vous pouvez corriger l'erreur.

Pendant la compilation de votre fichier d'entrée \CONTEXT\ vous
informe également de ce qu'il fait de votre document. Par
exemple, il affiche la numérotation des pages ainsi que des
informations sur les différentes étapes de traitement.
Il renvoie de plus des mises en garde. Elles sont d'ordre
typographique et vous informe lorsqu'un passage à la ligne échoue.
Toutes les informations concernant la compilation sont stockées dans
un fichier \type{.log} qui peut être utilisé par la suite pour
consulter les mises en garde et les erreurs ainsi que les numéros de
ligne dont sont issues ces erreurs.

Lorsque la compilation se passe bien, \CONTEXT\ génère un nouveau
fichier avec l'extension \type{.dvi} ou \type{.pdf}, dans notre cas
cela sera \type{monfichier.dvi} ou \type{monfichier.pdf}.
L'abréviation \type{dvi} signifie Device Independant. Cela implique que
le fichier peut être traité par un pilote d'impression PostScript
(\PS) pour rendre le fichier utilisable pour l'affichage ou
l'impression. L'abréviation \PDF\ signifie Portable Document
Format. C'est un format d'impression ou d'affichage independant de la
plateforme utilisée.

\stopcomponent
