% Translation: 2006-10-26 zyka 
% Checking:    2006-11-13 zyka
\startcomponent ma-cb-cz-columns
\project ma-cb
\product ma-cb-cz
\environment ma-cb-env-cz

%\chapter{Columns}
\chapter{Sloupce}

%\index{columns}
\index{sloupce}

\Command{\tex{startcolums}}
\Command{\tex{setupcolumns}}
\Command{\tex{column}}

%% Simple documents can be typeset in columns. If you
%% preceed a text fragment by \type{\startcolumns} and close
%% the text fragment by \type{\stopcolumns} everything in
%% between will be set in columns.
Nepříliš složité dokumenty je možné sázet do sloupců. Jestliže kus
textu zahájíme příkazem \type{\startcolumns} a ukončíme
\type{\stopcolumns}, veškerý takto obklopený materiál bude formátován
do sloupců.%
\footnote{Složitější dokument, např. s~plovoucími obrázky, je lépe
  sázet pomocí \type{\startcolumnsets} \dots\
  \type{\stopcolumnsets}. Popis lze najít v~manuálu
  \from[manual:columns], viz \in{přílohu}[sec:info]. Pozn. překl.}

\shortsetup{startcolumns}

%% \startbuffer
%% \startcolumns[n=3,tolerance=verytolerant]
%% Hasselt is an old Hanseatic City, situated 12~km north of Zwolle at
%% the river Zwartewater.

%% The city has a long history since obtaining the city charter around
%% 1252. Part and parcel of this history can be traced back to a large
%% number of monuments to be admired in the city center.

%% There you will find the St. Stephanus church, a late gothic church
%% dating back to 1479 with a magnificent organ. The former Municipal
%% Building is situated on The Market Place. Constituted between 1500
%% and 1550 it houses a large collection of weapons, amongst which one
%% of the largest collection of black powder guns (haakhussen) in the
%% whole world should be mentioned.

%% Furthermore there is a corn windmill `The Swallow', dating back to
%% 1748 as well as the `Stenendijk', a unique embankment and the last
%% shell limekiln in Europe still in full operation.

%% The city center with the townmoat adorned by lime-trees, the Van
%% Stolkspark and the hustle and bustle at the docks are ideally suited
%% for a stroll.

%% The area around Hasselt is also worth mentioning. In wintertime
%% polder Mastenbroek harbours large numbers of geese. In summertime the
%% hamlets Genne, Streukel and Celle\-mui\-den form, together with the very
%% rare lapwing flowers (Lat. Fritillaria meleagris) found on the banks
%% of the river Zwatewater, the ideal surroundings for walking or
%% cycling trips.

%% Hasselt also is a very important center for watersports. The lakes of
%% northwest Overijssel, the river IJssel, the Overijsselse Vecht and
%% the Randmeren are within easy reach from the yacht harbour `De
%% Molenwaard'. Sailing, fishing, swimming and canoeing can be fully
%% enjoyed in Hasselt.

%% Furthermore some events of special interest should be
%% mentioned. Every year at the end of August Hasselt celebrates the
%% `Eui Festival' (hay festival).
%% \stopcolumns
%% \stopbuffer
\startbuffer
\startcolumns[n=3,tolerance=verytolerant]
Hasselt je staré hanzovní město, položené 12\,km severně od Zwolle na
řece Zwartewater.

Má bohatou historii, která se začíná kolem roku 1252, kdy Hasselt obdržel
městská práva. Tuto historii můžeme rozkrývat pomocí velkého počtu
památek v~centru města.

Nalezneme zde pozdněgotický kostel Sv. Štěpána založený roku 1479
s~velkolepými varhanami. Budova bývalé radnice, která se nalézá na
Tržním náměstí, byla postavena mezi roky 1500 a~1550 a dnes v~něm
sídlí muzeum zbraní. Za zmínku stojí zejména sbírka děl na černý střelný
prach (haakhussen), která se řadí k největším na světě.

Dále je zde větrný mlýn \quote{De Zwaluw} (Vlaštovka) na mletí mouky z~roku
1748, unikátní nábřeží \quote{Stenendijk} a~v~Evropě poslední stará plně
funkční vápenka.

Centrum města s~kanály lemovanými lípami, oblast Van
Stolkspark a dok plný ruchu a~hemžení jsou ideální místa k~procházkám.

Okolí Hasseltu stojí ovšem též za zmínku. V~zimě hostí polder
Mastenbroek velká stáda ovcí. V~létě tvoří vesničky Genne, Streukel
a Celle\-mui\-den s~velice vzácnou květinou řebčíkem kostkovaným
(lat. Fritillaria meleagris) výborné prostředí pro pěší i~cyklistické
výlety.

Hasselt je také velice důležité město vodních sportů. Jezera
severozápadně od Overijssel, řeky IJssel, Overijsselse Vecht a
Randmeren jsou snadno dosažitelné z~přístavu jachet \quote{De
Molenwaard}. Mořeplavbu, rybolov, plavání a jízdu na kanoi
si v~Hasseltu můžete vychutnat naplno.

A~na závěr uvedeme jednu událost obzvláštního významu. Každoročně
se na konci srpna v~Hasseltu slaví dožínky -- \quote{Eui
Festival}. 
\stopcolumns
\stopbuffer

\typebuffer

% The result will be a three column text.
Výsledkem bude třísloupcový text.

{\switchtobodyfont[9pt]\getbuffer}

% If possible a new column can be enforced with \type{\column}.
% You can set up columns with:
Je-li to potřeba, pak přechod do nového sloupce může být vynucen pomocí
\type{\column}. Sloupce nastavíme příkazem

\shortsetup{setupcolumns}

\index{řádkový rejstřík}
% In most cases you will obtain a better result by type
% setting the text on \quote{grid}. This is done by typing
% \type{grid=yes} in the command \type{\setuplayout}.
Ve většině případů dosáhneme při sazbě do sloupců lepších výsledků,
zapneme-li sazbu do {\em řádkového rejstříku}. To se nastavuje parametrem
\type{grid=yes} v~příkazu \type{\setuplayout}.

\stopcomponent
