% Translation: VZ 2006-11-09
% Checking:    2006-11-16 zyka
\startcomponent ma-cb-cz-introduction
\project ma-cb
\product ma-cb-cz
\environment ma-cb-env-cz

%% \CONTEXT\ is a document engineering system based on \TEX.
%% \TEX\ is a typesetting system and a programming language to
%% typeset and produce documents. \CONTEXT\ is easy to use and
%% enables you to make complex paper and electronic documents.
\CONTEXT{} je inženýrský systém pro dokumentování založený na
\TEX{}u. \TEX{} je sázecí systém a programovací jazyk zaměřený na
sazbu a generování dokumentů. \CONTEXT{} je snadno použitelný
a~umožňuje vytvářet složité tištěné i~elektronické dokumenty.

%% This manual describes the capabilities of \CONTEXT\ and the
%% available commands and their functionality.\footnote{All
%% paper and electronic products around \CONTEXT\ are produced
%% with \CONTEXT. All sources of these products are or will be
%% made available electronically to give you insight in the way
%% these products are made up.}
Tento manuál popisuje možnosti \CONTEXT{}u, popisuje dostupné příkazy
a jejich použití.\footnote{Všechny papírové a elektronické dokumenty
o~\CONTEXT{}u jsou připraveny \CONTEXT{}em. Všechny zdrojové texty
těchto dokumentů jsou nebo budou elektronicky dostupné, aby umožnily
vhled do práce s~tímto systémem.}

%% \CONTEXT\ is developed for practical applications: the
%% typesetting and production of documents ranging from simple
%% straight forward books up to very complex and advanced
%% technical manuals and studybooks in a paper or electronic
%% version. This introductory manual describes the \CONTEXT\
%% functionality necessary to apply standard text elements in a
%% manual or studybook. \CONTEXT, however, is capable of much
%% more and for users who want more there are other \CONTEXT\
%% manuals and sources available.
\CONTEXT{} je vyvíjen na praktických aplikacích: sazba a generování
dokumentů počínaje jednoduchými beletristickými knihami a konče
složitými technickými manuály a odbornými publikacemi v~tištěné
i~elektronické podobě. Tento začátečnický manuál popisuje
funkcionalitu \CONTEXT{}u nezbytnou k~formátování základních textových
elementů používaných v~manuálech nebo příručkách. \CONTEXT{} je však
schopný vytvářet mnohem více a pro toho, kdo se nespokojí s~těmito
základními funkcemi, je připraveno mnoho dalších detailnějších manuálů
a jiných informací, Viz \in{přílohu}[sec:info].

%% \CONTEXT\ has a multilingual interface to enable users to
%% work with \CONTEXT\ in their own language. \CONTEXT\ and
%% this manual are available in Dutch, German and English.
\CONTEXT{} má lokalizovatelné rozhraní umožňující uživatelům pracovat
s~\CONTEXT{}em v~jejich vlastním jazyze. V~současné době existuje
rozhraní holandské, německé, anglické, italské, francouské, rumunské
a~také české. Tento manuál je dostupný v~holandštině, němčině,
angličtině a~češtině.

\stopcomponent
