% Translation: 2006-10-26 Vít Zýka
% Checking:    2006-11-16 zyka
\startcomponent ma-cb-cz-infosources
\project ma-cb
\product ma-cb-cz
\environment ma-cb-env-cz

\chapter[sec:info]{Další informační zdroje}
Už vám tento začátečnický manuál nedostačuje? Potřebujete poradit?
Zajímá vás mnoho dalších možností \CONTEXT u? Tato kapitola může pomoci
v~orientaci po dostupných informačních zdrojích. Bohužel -- v~češtině
existuje zatím pouze tento manuál. Všechna ostatní zde doporučovaná
literatura je v~angličtině.

\section{\CONTEXT ová wikipedie}
\CONTEXT{} vznikl v~Holandsku a tak nepřekvapí, že jeho symbolem jsou
tulipány. Internetové stránky \from[www:garden] jsou zahradou, kde
uživatelé doslova pěstují \CONTEXT: sdílí své poznatky na principu
wikipedie. Najdeme zde návody a řešení, referenční manuál
(\from[www:showweb]), odkazy na užitečné informace, 
errata manuálů, \quote{živý} \CONTEXT{} pro testování bez nutnosti
domácí instalace, archiv velice živé konference -- a~to vše plně
prohledávatelné.

% ---
\section{Manuály}
Uvádíme zde výběr nejzajímavějším manuálů z~pera Hanse Hagena. Každý
je originální ukázkou možností \CONTEXT{}u. Úplný
seznam čtenář najde na stránkách \from[www:pragma] nebo přímo
v~adresáři \from[www:dir].

\infosource{\CONTEXT\ the manual \Fr{manual:general}}
   Základní manuál \CONTEXT u. Všeobecný a hluboký zdroj
   informací, byť poměrně staršího data (2001).
\par
\infosource{\METAFUN{} \Fr{manual:metafun}}
   Zevrubný manuál o~grafických možnostech \CONTEXT u založený na
   integraci \METAPOST u. (2002)
\par
\infosource{Fonts in \CONTEXT{} \Fr{manual:fonts}}
   Instalace nových fontů. (2001)
\par
\infosource{Widgets uncovered \Fr{manual:widgets}}
   Použití interaktivních prvků v~PDF: hyperlinky, videa, formuláře,
   Java script. (2001)
\par
\infosource{\XML{} in \CONTEXT{} \Fr{manual:XML}}
   Přímá sazba z~XML zdrojových textů. (2001)
\par
\infosource{\BIBTEX ový modul \Fr{manual:bib}}
   Popis použití modulu pro \BIBTEX.
\par
\infosource{Columns \Fr{manual:columns}}
   Vícesloupcová sazba včetně plavajících objektů, sazba do řádkového
   rejstříku, sazba obrázků přes několik stránek. (2004) 
\par
\infosource{Natural Tables in \CONTEXT{} \Fr{manual:nattab}}
   Alternativní sazba tabulek s~podobnou syntaxí jako v~\HTML. Vhodné
   pro sazbu tabulek z~\XML, s~barevným pozadím, nepravidelnou
   velikostí buněk a~dlouhých tabulek přes několik stránek. (2004)
\par
\infosource{Charts uncovered \Fr{manual:charts}}
   Vývojové diagramy v~pravidelné mřížce buněk. (2001)
\par
\infosource{\PPCHTEX{}, a~macropackage for typesetting chemical
   structure formulas}
   \Fr{manual:chemic}
   Sazba chemických struktur a~diagramů. (2001)
\par
\infosource{Adding Text to Graphics \Fr{manual:labels}}
   Přidání popisků do obrázků. (2002)
\par
\infosource{It's in the Details \Fr{manual:details}}
   Popis různých triků: dodržení řádkového rejstříku, pseudosloupce,
   barevné pozadí či rámy i přes několik stránek, usazení
   matematických rovnic, umístění plavajících objektů, popisky
   obrázků. (2004)
\par
\infosource{Typographic Programming \Fr{manual:style}}
   Rozpracovaný manuál o~typografii v~\CONTEXT{}u. (2005)
\par

% ---
\section{Magazíny}
Magazínem se v~této komunitě myslí ukázkový dokument s~jednotnou
úpravou zaměřených na nějaké téma. Existují dva druhy. První
\quote{This way} je psán samotným tvůrcem \CONTEXT u Hansem Hagenem,
druhý \quote{My way} je psán jednotlivými uživateli.
%Odkazy lze nalézt na stránkách \from{\CONTEXT{}ové zahrady}[].
Jako ukázky uveďme:

\infosource{Good looking shapes \Fr{thisway:shapes}}
  Sazba do definovaného tvaru odstavce.
\par
\infosource{Using \type{\startalign} and friends}
  {\rm\tf(Aditya Mahajan, \from[myway:startalign])}
  Sazba matematických rovnic a jejich zarovnávání.
\par
\infosource{Natural Tables}
  {\rm\tf(Willi Egger, \from[myway:nattab])}
  Ukázka použití \quote{přirozených tabulek}.
\par

\section{Instalace}
Čerstvý \CONTEXT{} čtenář nalezne na stránkách firmy Hanse Hagena
\from[www:pragma] (Advanced Document Engineering). Většinou se vyplatí
instalovat nejnovější beta verzi. K~dispozici jsou samostatné instalace
pro různé operační systémy nebo balíky do stávající
distribuce \TEX{}u. V~takovém případě instalace spočívá v~rozbalení
\type{cont-tmf.zip} do patřičného \TEX{} stromu a v~přegenerování
formátu (viz \in{kapitolu}[sec:czech]).

\stopcomponent
