% Translation: busaj
% Checking: 2006-11-09 zyka
\startcomponent ma-cb-cz-gettingstarted
\project ma-cb
\product ma-cb-cz
\environment ma-cb-env-cz

%\chapter{How to process a file}
\chapter{Jak zpracovat vstupní soubor}

%\index{input file+processing}
%\index[dvifile]{\type{dvi}--file}
%\index[pdffile]{\type{pdf}--file}
\index{vstupní soubor+zpracování}
\index[dvisoubor]{\type{dvi}--soubor}
\index[pdfsoubor]{\type{pdf}--soubor}

%If you want to process a \CONTEXT\ input file, you might
%type at the command line prompt:
Jestliže chceme zpracovat vstupní soubor \CONTEXT{}u, můžeme na
příkazové řádce napsat:

%\starttyping
%context filename
%\stoptyping
\starttyping
context jmenosouboru
\stoptyping

%The availability of the batch command \type{context} depends
%on the system you're using. Ask your system administrator
%the command you use to start \CONTEXT. If your filename is
%\type{myfile.tex} this can be:
Dostupnost dávkového příkazu \type{context} závisí na použitém systému. 
Na to, jakým příkazem se spouští \CONTEXT, se zeptejte správce svého systému. 
Pokud se náš soubor jmenuje \type{mujsoubor.tex}, může to být:

%\starttyping
%context myfile
%\stoptyping
\starttyping
context mujsoubor
\stoptyping

%or when \TEXEXEC\ is properly installed:
\noindent nebo, když je řádně nainstalován \TEXMFSTART{} a~\TEXEXEC:

%\starttyping
%texexec --pdf myfile
%\stoptyping
\starttyping
texmfstart texexec --pdf mujsoubor
\stoptyping

%the extension \type{.tex} is not needed.
\noindent Příponu \type{.tex} není potřeba zadávat.

%After pressing \Enter\ processing will be started. \CONTEXT\
%will show processing information on your screen. If
%processing is succesful the command line prompt will return
%and \CONTEXT\ will produce a \type{dvi} or \type{pdf} file.
Po stlačení klávesy \Enter\ začne zpracovávání. \CONTEXT\
vypisuje na obrazovku informace o~průběhu zpracování. 
Když je soubor zpracován úspěšně, znovu se objeví výzva v~příkazové
řádce a \CONTEXT\ vytvoří soubor \type{dvi} nebo \type{pdf}.

%If processing is not succesful ---for example because you
%typed \type{\stptext} instead of \type{\stoptext}---
%\CONTEXT\ produces a \type{ ? } on your terminal and tells
%you it has just processed an error. It will give you some
%basic information on the type of error and the line number
%where the error becomes effective.
Jestliže zpracování úspěšné není -- například proto, že jsme napsali
\type{\stptext} namísto \type{\stoptext} ---
\CONTEXT\ na obrazovku vypíše znak \type{ ? } a~oznámí nám, že
právě narazil na chybu. Poskytne nám základní informace
o~druhu chyby a~číslo řádky, na kterém se chyba projevila.

%At the instant of \type{ ? } you can type:
V~okamžiku, kdy se objeví znak \type{ ? } můžeme napsat:

%\starttabulate[|||]
%\NC \type{H} \NC for help information on your error \NC\NR
%\NC \type{I} \NC for inserting the correct \CONTEXT\ command \NC\NR
%\NC \type{Q} \NC for quiting and entering batch mode \NC\NR
%\NC \type{X} \NC for exiting the running mode \NC\NR
%\NC \Enter   \NC for ignoring the error \NC\NR
%\stoptabulate
\starttabulate[|||]
\NC \type{H} \NC pro nápovědu k~chybě, \NC\NR
\NC \type{I} \NC pro vložení opraveného příkazu \CONTEXT{}u, \NC\NR
\NC \type{Q} \NC pro ignorování chyb bez výpisu, \NC\NR
\NC \type{R} \NC pro ignorování chyb s~výpisem, \NC\NR
\NC \type{X} \NC pro ukončení běhu, nebo \NC\NR
\NC \Enter   \NC pro ignorování chyby. \NC\NR
\stoptabulate

%Most of the time you will type \Enter\ and processing will
%continue. Then you can edit the input file and fix the error.
Nejčastěji stlačíme klávesu \Enter\ a~zpracování bude pokračovat. 
Pak můžeme editovat vstupní soubor a~chybu odstranit.

%Some errors will produce a~\type{ * } on your screen and
%processing will stop. This error is due to a fatal error in
%your input file. You can't ignore this error and the only
%option you have is to type \type{\stop} or {\sc Ctrl}~Z. The
%program will be halted and you can fix the error.
Některé chyby způsobí, že se na obrazovku vypíše znak \type{ * }
a současně se zpracování zastaví. To je důsledek závažné chyby ve
vstupním souboru. Tuto chybu nemůžeme ignorovat a~jedinou 
možností je napsat \type{\stop} nebo {\sc Ctrl}~Z. Program se ukončí
a~my můžeme chybu odstranit.

%During the processing of your input file \CONTEXT\ will also
%inform you of what it is doing with your document. For
%example it will show page numbers and information about
%process steps. Further more it gives warnings. These are of
%a typographical order and tells you when line breaking is not
%successful. All information on processing is stored in a
%\type{log} file that can be used for reviewing warnings and
%errors and the respective line numbers where they occur in
%your file.
Během zpracování vstupního souboru nás \CONTEXT\ 
také informuje o~činnostech, které na~našem dokumentu provádí. 
Zobrazuje například čísla stránek a~informace o~jednotlivých
krocích. Mimoto vypisuje varování. Ta se týkají typografie  
a~oznamují nám neúspěšné zalomení řádku. 
Veškeré informace o~zpracování se ukládají do záznamového
souboru s~příponou \type{.log}, kde lze přezkoumat varování
i~chyby a~nalézt čísla příslušných řádek vstupního souboru.

%When processing is succesful \CONTEXT\ produces a new file,
%with the extension \type{.dvi} or \type{.pdf} so the files
%\type{myfile.dvi} or \type{myfile.pdf} are generated. The
%abbreviation \type{dvi} stands for Device Indepent. This
%means that the file can be processed by a suitable
%PostScript (\PS) printer driver to make the file suitable
%for printing or viewing. The abbreviation \PDF\ stands for
%Portable Document Format. This is a platform independent
%format for printing and viewing.
Při úspěšném zpracování \CONTEXT\ vytvoří nový soubor s~příponou 
\type{.dvi} nebo \type{.pdf}, v~našem příkladu bude tedy vytvořen soubor
\type{mujsoubor.dvi} nebo \type{mujsoubor.pdf}. Zkratka 
\type{dvi} znamená Device Indepent (nezávislý na zařízení). 
To znamená, že soubor může být dále převeden patřičným ovladačem
PostScriptové (\PS) tiskárny na soubor vhodný k~tisku nebo k~prohlížení. 
Zkratka \PDF\ znamená Portable Document Format (přenosný formát dokumentu). 
Je to formát pro tisk a prohlížení, nezávislý na operačním systému.

\stopcomponent
