% Translation:
% jaih
\startcomponent ma-cb-cz-paragraphs
\project ma-cb
\product ma-cb-cz
\environment ma-cb-env-cz

%\chapter{Paragraph spacing}
\chapter{Odsazení odstavců}

%\section{Introduction}
\section{Úvod}

%\index{paragraph}
\index{odstavec}

\Command{\tex{par}}
\Command{\tex{paragraph}}

%In \TEX\ and \CONTEXT\ the most important unit of text is the
%paragraph. You can start a new paragraph by:
V~\TEX u a~\CONTEXT u je nejdůležitější jednotkou textu
odstavec. Nový odstavec můžete začít pomocí:

%\startitemize[packed]
%\item an empty line
%\item the \TEX\ command \type{\par}
%\stopitemize

\startitemize[packed]
\item prázdným řádkem
\item příkazem \type{\par}
\stopitemize


%In your \ASCII\ input file you should use empty lines as
%paragraph separators. This will lead to a clearly structured
%and well organized file and will prevent mistakes.

Ve svém vstupním \ASCII\ souboru je vhodné využívat prázdné
řádky jako oddělovače odstavců. Dostaneme tak přehlednější
 a~lépe organizovanou strukturu textu, ve které se snadněji 
odhalují případné chyby.


%In situations where a command has to be closed explicitly you
%should use \type{\par}.

Pokud si přejeme ukončit odstavec výslovně příkazem, použijeme
\type{\par}. 

%\startbuffer
%During one of the wars Hasselt lay under siege. After some
%time the city was famine stricken, everything edible was
%eaten. Except for one cow. The cow was kept alive and
%treated very well. \par
%Once a day the citizens of Hasselt took the cow for a walk
%on the ramparts. The besiegers saw the well fed cow and
%became very discouraged. They broke up their camps and
%Hasselt was saved. \par
%In the Hoogstraat in Hasselt there is a stone tablet with a
%representation of the cow that commemorates the siege and
%the wisdom of the citizens of Hasselt.
%\stopbuffer

\startbuffer
Během jedné z~válek byl Hasselt v~obležení. Po nějakém čase
dolehl na město hladomor a~vše co se dalo sníst,
bylo snědeno, kromě jedné krávy. Ta byla ponechána na 
živu a~navíc s~ní bylo velice slušně zacházeno. \par
Jednou denně vyvedli obyvatelé Hasseltu tuto krávu 
na procházku po hradbách. Kdykoliv obléhatelé viděli
dobře živenou krávu, propadli malomyslnosti. Nakonec 
ukončili obléhání a~Hasselt byl zachráněn.\par
Na památku tohoto obležení a~moudrosti obyvatel
Hasseltu se zde dnes nachází  kamenná deska s~vyobrazením
krávy.
\stopbuffer

\typebuffer

%This could also be typed without \type{\par}s and a few empty
%lines.

Místo příkazů  \type{\par} bychom mohli také použít několik
prázdných řádků: 

%\startbuffer
%During one of the wars Hasselt lay under siege. After some
%time the city was famine stricken, everything edible was
%eaten. Except for one cow. The cow was kept alive and
%treated very well.
%
%Once a day the citizens of Hasselt took the cow for a walk
%on the ramparts. The besiegers saw the well fed cow and
%became very discouraged. They broke up their camps and
%Hasselt was saved.
%
%In the Hoogstraat in Hasselt there is a stone tablet with a
%representation of the cow that commemorates the siege and
%the wisdom of the citizens of Hasselt.
%\stopbuffer



\startbuffer
Během jedné z~válek byl Hasselt v~obležení. Po nějakém čase
dolehl na město hladomor a~vše co se dalo sníst,
bylo snědeno, kromě jedné krávy. Ta byla ponechána na 
živu a~navíc s~ní bylo velice slušně zacházeno. 

Jednou denně vyvedli obyvatelé Hasseltu tuto krávu 
na procházku po hradbách. Kdykoliv obléhatelé viděli
dobře živenou krávu, propadli malomyslnosti. Nakonec 
ukončili obléhání a~Hasselt byl zachráněn.

Na památku tohoto obležení a~moudrosti obyvatel
Hasseltu se zde dnes nachází  kamenná deska s~vyobrazením
krávy.
\stopbuffer


\typebuffer

%\section{Inter paragraph spacing}
\section{Mezera mezi odstavci}

\index{mezera mezi odstavci}

\Command{\tex{setupwhitespace}}
\Command{\tex{nowhitespace}}
\Command{\tex{whitespace}}
\Command{\tex{setuplinecorrection}}
\Command{\tex{blank}}
\Command{\tex{setupblank}}
\Command{\tex{startpacked}}
\Command{\tex{startunpacked}}

%The vertical spacing between paragraphs can be specified by:
Velikost mezery mezi odstavci lze nastavit pomocí:

\shortsetup{setupwhitespace}

%This document is produced with \type{\setupwhitespace[medium]}.
Tento dokument je vysázen s~nastavením \type{\setupwhitespace[medium]}.

%When inter paragraph spacing is specified there are two
%commands available that are seldom needed:

Jakmile takto jednou nastavíme velikost meziodstavcové mezery,
 máme k~dispozici dva příkazy, které jsou nicméně jen 
zřídka potřeba:

\starttyping
\nowhitespace
\whitespace
\stoptyping

%When a paragraph consists of a horizontal line or a framed
%text like this:

Pokud odstavec obsahuje vodorovné linky, nebo orámovaný
text, jako například:

\startbuffer
\framed{Ridderstraat 27, 8061GH Hasselt}
\stopbuffer

\getbuffer

%Sometimes spacing is suboptimal. For that purpose you could
%carry out a correction with:

...se stává, že rozestup není optimální. V~takovém případě 
lze provést korekci pomocí:


\shortsetup{startlinecorrection}

%So if you would type:
Takže pokud napíšete:

\startbuffer
\startlinecorrection
\framed{Ridderstraat 27, 8061GH Hasselt}
\stoplinecorrection
\stopbuffer

\typebuffer

%you will get a better output. Only use these commands if
%really needed!

dostanete lepší výstup, ale používejte tyto příkazy jen
pokud jsou opravdu nezbytné!

\getbuffer

%Another command to deal with vertical spacing is:
Další příkaz pro ovládání mezery mezi odstavci je:

\shortsetup{blank}

%The bracket pair is optional and within the bracket pair you
%can type the amount of spacing. Keywords like \type{small},
%\type{medium} and \type{big} are related to the fontsize.

Hranaté závorky za příkazem nejsou povinné, pomocí nich 
však můžeme ovládat velikost mezery mezi odstavci.
Klíčová slova jako \type{small}, \type{medium} a~
\type{big} nastavují mezeru relativně, tedy odvozenou 
od velikosti daného fontu.

%\startbuffer
%In official writings Hasselt always has the affix Ov. This is an
%abbrevation for the province of {\em Overijssel}.
%\blank[2*big]
%The funny thing is that there is no other Hasselt in the Netherlands.
%So it is redundant.
%\blank
%The affix is a leftover from the times that the Netherlands and
%Belgium were one country under the reign of King Philip II of Spain.
%\blank[2*big]
%Hasselt in Belgium lies in the province of Limburg. One wonders if
%the Belgian people write Hasselt (Li) on their letters.
%\stopbuffer

\startbuffer
Oficiální název Hasselt má vždy příponu Ov, což je zkratka
provincie {\em Overijssel}.
\blank[2*big]
Úsměvné na tom je, že v~Holandsku je Hasselt pouze jeden 
a~tato přípona je tedy nadbytečná.
\blank
Tato přípona je pozůstatkem z~dob, kdy Holandsko a~Belgie
byly jednou zemí, pod vládou španělského krále Filipa II.
\blank[2*big]
Hasselt v~Belgii leží v~provincii Limburg, ale Belgičané 
na své dopisy Hasselt (Li) zřejmě nepíší.
\stopbuffer


\typebuffer

%The command \type{\blank} without the bracket pair is the
%default space.

Příkaz \type{\blank} bez hranatých závorek představuje
obvyklou mezeru.

%The example would become:
Náš příklad by vypadal:

\getbuffer

%The default spacing can be set up with:

Velikost obvyklé mezery lze ovládat pomocí: 

\shortsetup{setupblank}

%If you want to surpress vertical spacing you can use:
Pokud chcete potlačit tuto meziodstavcovou mezeru,
můžete použít:

\shortsetup{startpacked}

%In this manual the whitespace is set at \type{medium}. In
%the next situation this set up is ignored and the lines are
%packed.

V~tomto dokumentu je mezera nastavena na \type{medium} ale na
následujících řádcích je tato mezera potlačena a~řádky jsou
tedy semknuty k~sobě.

%\startbuffer
%\startpacked
%Hasselt (Ov) lies in Overijssel.
%
%Hasselt (Li) lies in Limburg.
%
%Watch out: we talk about Limburg in Belgium. There is
%also a Dutch Limburg.
%\stoppacked
%\stopbuffer

\startbuffer
\startpacked
Hasselt (Ov) leží v~provincii Overijssel.

Hasselt (Li) leží v~provincii Limburg.

Pozor: mluvíme o~Limburgu v~Belgii. Existuje také
Limburg v~Holandsku.
\stoppacked
\stopbuffer

\typebuffer

%This will become:
Vysázeno bude:

\getbuffer

%It is not hard to imagine why there is also:
Není těžké si představit, k~čemu slouží:

\shortsetup{startunpacked}

%You can force vertical space with \type{\godown}. The
%distance is specified within the brackets.

Vertikální mezeru si lze také vynutit pomocí
příkazu \type{\godown}. Její velikost je nastavena
v~závorkách.

\shortsetup{godown}

%\section{Indentation}
\section{Odsazení}


%\index{indentation}
\index{odsazení}
%\index{paragraph+indentation}
\index{odstavec+odsazení}

\Command{\tex{indenting}}
\Command{\tex{noindenting}}
\Command{\tex{setupindenting}}

%You can set up the amount of the indentation with:
Velikost odsazení můžeme nastavít pomocí:

\shortsetup{setupindenting}

%A reasonable indentation is achieved by:
Rozumn0 odsazení je dosaženo pomocí:

\starttyping
\setupindenting[medium]
\stoptyping

%This will lead to indented paragraphs. By default,
%indentation after white space (as issued by \type {\blank})
%is suppressed.

Takto budou odstavce odsazeny, jen po mezeře je v~základním
nastavení odsazení potlačeno. (mezera je vysázena příkazem
\type {\blank})


%You can locally influence the indentation state by using
Lokálně na určitém místě můžete odsazování ovládat pomocí:

\shortsetup{indenting}

%When for instance you say \type {never}, from that moment
%on indentation will be surpressed. Saying \type {none},
%only influences the next paragraph.

Když například použijete \type {never}, od toho okamžiku
budou všechna odsazení potlačena. Příkazem \type {none},
bude ovlivněn pouze následující odstavec.

%If you choose to use indentations, and at a certain place you
%explicitly {\em do not} want to indent, you can also say:

Pokud používáte odsazování a~na určitém místě si odsazení
{\em ne}přejete, můžete také použít:

\starttyping
\noindenting
\stoptyping

\stopcomponent
