% Translation: 2006-10-02 Vít Zýka
% Checking:    2006-11-16 zyka
\startcomponent ma-cb-cz-czech
\project ma-cb
\product ma-cb-cz
\environment ma-cb-env-cz

\chapter[sec:czech]{Sazba českých/slovenských textů}

\index{čeština}
\index{slovenština}
\index{minimální dokument}

\Command{\tex{showpatterns}}
\Command{\tex{mainlanguage}}
\Command{\tex{enableregime}}
\Command{\tex{starttext}}
\Command{\tex{stoptext}}

\section{Minimální český/slovenský dokument}
Pro sazbu českých nebo slovenských textů nám stačí základní formát
\type{cont-en}\footnote{Alternativou je lokalizovaný
  formát \type{cont-cz} s~počeštěnými názvy uživatelských
  příkazů. Tuto lokalizaci \ConTeXt u vytvořil Tomáš Hudec v~rámci své
  diplomové práce v~roce 2001 pod vedením Petra Sojky.
  Protože je však dosud česká \CONTEXT{}ová komunita malá,
  česká dokumentace téměř žádná a terminologie příkazů neustálená a neúplná,
  používá se hlavně z~důvodů kompatibility téměř výhradně anglické rozhraní
  \type{cont-en}. Toto anglické rozhraní popisuje i~tento
  manuál.}.
Ten již obsahuje vzory dělení pro češtinu/slovenštinu v~náležitých
kódováních, o~čemž se lze přesvědčit příkazem
\type{\showpatterns}, viz \in{tabulku}[tab:showpatterns].

Formát \type{cont-en} se všemi vzory dělení vygenerujeme příkazem
\startbuffer
texmfstart texexec --make --all
\stopbuffer
\typebuffer

V~samotném dokumentu musíme nastavit češtinu nebo slovenštinu jako
hlavní jazyk: \type{\mainlanguage[cz]} / \type{\mainlanguage[sk]}
a~zvolit námi používané vstupní kódování. Minimální český dokument
\type{min-cz.tex} v~kódování \type{ISO-8859-2} pak bude vypadat takto:

\startbuffer
\mainlanguage[cz]
\enableregime[latin2]

\starttext
  Nějaký český text, třeba o~těch příliš žluťoučkých koních
  co pěli ďábelské ódy.
\stoptext
\stopbuffer
\typebuffer

Pro minimální slovenský dokument pouze nahradíme \type{cz}
$\longrightarrow$ \type{sk}. Soubor přeložíme do \PDF{} (i~s~jeho
automatickým zobrazením) příkazem
\startbuffer
texmfstart texexec --pdf --autopdf min-cz
\stopbuffer
\typebuffer

\section{Písma}

\index{Latin Modern}
\index{Times}
\index{Helvetica}
\index{Courier}
\index{kódování+fontu}
\index{kódování+dělění slov}
\index{typescript}
\index{font+Latin Modern}
\index{font+Times}
\index{font+Helvetica}
\index{font+Courier}

\Command{\tex{usetypescript}}
\Command{\tex{setupbodyfont}}
\Command{\tex{useencoding}}

\CONTEXT{} implicitně používá písmo Latin Modern v~kódování
\type{ec}.\footnote{Pokud bychom potřebovali \CSfont{}y, mužeme využít
  zakomentovaný kód souboru \type{type-old.tex}.}
Toto kódování obsahuje všechny znaky potřebné pro sazbu
českých i~slovenských textů. Výchozí nastavení písma je provedeno příkazy
\startbuffer
\usetypescript[modern][ec]
\setupbodyfont[modern,10pt,rm]
\stopbuffer
\typebuffer

\startbuffer
\usetypescript [postscript] [ec]
\setupbodyfont [postscript,10pt,rm]
Times New Roman -- \ss Helvetica -- \tt Courier%
\stopbuffer
Pokud chceme tisknout kombinací
\start
\getbuffer
\stop
, nastavíme
\typebuffer

Množství dalších písem je definováno v~souborech \type{type-enc.tex}
a~\type{type-buy.tex}.

Pro některá písma ze Štormovy písmolijny je též vytvořená podpora, viz
adresu \from[modul:storm] s~katalogem
\from[modul:storm-catalog]. Pomocí ní je pak například užití písma
Lido jednoduché:
\startbuffer
\enableregime[latin2]
\useencoding[st2]                % or st1 for ec encoding
\useencoding[st3]

\usetypescriptfile[t-type-slido]
\usetypescript[Lido][st2]        % or st1 for ec encoding
\setupbodyfont[Lido,10pt,rm]
\stopbuffer
\typebuffer

\section{Kódování}

\index{kódování+vstupní}
\seeindex{režim}{kódování vstupní}

\Command{\tex{enableregime}}

Náš vstupní text vytváříme v~určitém kódování, nejčastěji
v~\type{ISO-8859-2} (Latin~2), \type{CP1250} (Windows), či
\type{UTF-8}. Protože tyto tři kódování se většinou liší od kódování fontu
(a~vzorů dělení slov), je třeba \CONTEXT{}u toto vstupní kódování
sdělit. Potřebnou konverzi pak zařídí za nás.

Vstupní kódování se v~\CONTEXT{}u nazývá {\em režim} (regime). Jeho
nastavení se provede pomocí \type{\enableregime}, tedy pro výše zmíněné
kódování \type{\enableregime[Latin2]}, \type{\enableregime[cp1250]}
nebo \type{\enableregime[utf8]}.

\section{Uvozovky, pomlčky a spol}

\index{uvozovky+jednoduché}
\index{uvozovky+dvojité}
\index{uvozovky}
\index{spojovník}
\index{pomlčka}

\Command{\tex{quotation}}
\Command{\tex{quote}}
\Command{\tex{frenchspacing}}
\bgroup
\catcode`\|=12
\Command{|-|}
\Command{|<|}
\egroup

Text \quotation{v~uvozovkách} a \quote{jednoduchých uvozovkách} se
napíše pomocí \type{\quotation{...}}
a~\type{\quote{...}}. Pomlčka|<|ta se napíše pomocí \type{|<|}
a~spojovník je|-|li na vstupu \type{|-|}. \CONTEXT{} zařídí případné
opakování na konci řádky. Francouská mezera za tečkou
\type{\frenchspacing} je v~\ConTeXt u implicitní.

\section{Datum}

\index{datum}
\index{měsíce}
\index{den v~týdnu}

\Command{\tex{currentdate}}
\Command{\tex{month}}
\Command{\tex{weekday}}

Máme-li hlavní jazyk \type{cz}, pak příkazem \type{\currentdate}
vysázíme \currentdate. Pokud lokálně přepneme do jiného jazyka
\startbuffer
\start
  \language[en]%
  \currentdate
  \ nebo
  \language[sk]%
  \currentdate
\stop
\stopbuffer
\typebuffer
dostaneme \getbuffer. Z~číselné informace získáme název měsíce
\type{\month{2}} (\month{2}) a~název dne počínaje nedělí
\type{\weekday{5}} (\weekday{5}).

\section{Popisky a názvy}

\index{názvy}
\index{popisky}

\Command{\tex{setupheadtext}}

Nastavením hlavního jazyka dostaneme patřičné názvy pro
{\em obrázky}, {\em tabulky}, {\em přílohy} ap., viz soubor
\type{lang-sla.tex}. Změnit název lze 
pomocí \type{\setupheadtext}, např.
\startbuffer
\setupheadtext [cz] [content=Obsah průvodce po Hasseltu]
\stopbuffer
\typebuffer

\section{Řazení}

\index{řazení}

\CONTEXT\ obsahuje interní řadící a částečně konfigurovatelný
algoritmus (soubor \type{sort-lan.tex})\footnote{Slovenská sekce
  pravidel v~tomto souboru zatím není napsaná.}. Vychází se z~normy
ČSN 97~6030 z~roku 1994, ale zatím nejde o~její plnou implementaci; hlavní
rozdílnost je v~pořadí číslic, znaku apostrofu a~spojovníku. Řazení
využívají rejstříky (\type{index}) a~řazené seznamy (\type{sorting}).

\stopcomponent
