% Translation:
\startcomponent ma-cb-cz-itemizations
\project ma-cb
\product ma-cb-cz

\environment ma-cb-env-cz

\chapter[itemize]{Itemize}

\index{itemize}
\index{columns in itemize}

\Command{\tex{startitemize}}
\Command{\tex{setupitemize}}
\Command{\tex{definesymbol}}
\Command{\tex{item}}
\Command{\tex{head}}

Jedním ze způsobů, jak rozčlenit váš text,
je vyjmenování, nebo shrnutí jednotlivých položek.
Syntaxe příkazu pro tento účel vypadá takto:

\shortsetup{startitemize}

Příklad:

\startbuffer
\startitemize[R,packed,broad]
\item Hasselt bylo založeno ve 14.století
\item Hasselt je známo také jako Hanzovní město (město obchodního cechu)
\item Jméno Hasselt vychází z názvu stromu
\stopitemize
\stopbuffer

\typebuffer


Uvnitř  \type{\startitemize} $\cdots$ \type{\stopitemize}
začněte každou novou položku tokenem \type{\item} a za
\type{\item} nezapomeňte na mezeru. V našem příkladu parametr \type{R}
specifikuje římské číslování a  \type{packed} minimální mezeru mezi řádky.
Parametr \type{broad} zajistí rozumnou vertikální mezeru mezi značkou a textem.
Náš příklad by vypadal:

\getbuffer

Rozčlenění textu do položek je dvoufázový proces. To znamená, že pro získání
optimálního rozložení budete muset svůj soubor překompilovat dvakrát. V závorkách
je obsažena informace o stylu předznačení a lokální nastavení proměnných.

\placetable
  [here]
  [tab:itemsetup]
  {Item separators in itemize.}
\starttable[|l|l|]
\HL
\NC \bf Argument \NC \bf Předznačení   \NC\SR
\HL
\NC 1            \NC $\bullet$            \NC\FR
\NC 2            \NC $-$                  \NC\MR
\NC 3            \NC $\star$              \NC\MR
\NC $\vdots$     \NC $\vdots$             \NC\MR
\NC n            \NC 1 2 3 4 $\cdots$     \NC\MR
\NC a            \NC a b c d $\cdots$     \NC\MR
\NC A            \NC A B C D $\cdots$     \NC\MR
\NC r            \NC i ii iii iv $\cdots$ \NC\MR
\NC R            \NC I II III IV $\cdots$ \NC\LR
\HL
\stoptable

Můžete také nadefinovat svůj vlastní styl předznačení pomocí tokenu
\type{\definesymbol}. Vyzkoušejte například

\startbuffer
\definesymbol[5][$\clubsuit$]

\startitemize[5,packed]
\item Hasselt byl zbudován na písečném přesypu
\item Hasselt leží na soutoku dvou řek
\stopitemize
\stopbuffer

\typebuffer

Měli byste dostat tento výstup:

\getbuffer

Někdy je potřeba mít označené jednotlivé položky nečíslované.
V takovém případě byste měli použít místo \type{\item} token \type{\head}.


\startbuffer
Hasselt leží v provincii Overijssel, pro kterou je typické
množství různých zvyklostí.

\startitemize

\head kraamschudden \hfill (vítání novorozeněte)

      Po narození dítěte, sousedé navštíví novopečené rodiče.
      Zatímco ženy příchazí dítě obdivovat, muži (pokud jde o chlapce)
      hodnotí  ostatní aspekty. Je zvykem že sebou přináší 
      {\em krentenwegge}, což je asi 1 \Meter dlouhý
      hrozinkový chléb. Nedílnou součástí oslav narození 
      je samozřejmě tradiční alkoholický nápoj.


\head nabuurschap (naberschop) \hfill (společenství)

      Malé komunity bývaly velmi závislé na vzájemné pomoci
      příslušných členů. Tito členové {\em nabuurschap}ů si pomáhali v
      časích žní, pohřbů a vůbec při všech těžkostech, 
      které na komunitu doléhaly.


\head Abraham \& Sarah  \hfill (stáří)

      Když lidé v Hasseltu dosáhnou padesáti let, říká se o nich, že
      se vídají s Abrahamem a Sárou. Je zvykem dát jim
      tzv. {\em speculaas}, což je zvláštní druh 
      silně kořeněných sucharů. 


\stopitemize
\stopbuffer

\typebuffer

Způsob zobrazení tokenu \type{\head} může být ovlivněno pomocí \type{\setupitemize}.
V případě zlomu stránky, se \type{\head} objeví vždy na 
nové stránce. (Příkaz \type {\Meter} bude vysvětlen v kapitole 
\in{chapter} [units].)

Příklad o starých zvycích by měl vypadat takto:

\getbuffer

Parametry pro nastavení způsobu zobrazení položek jsou uvedeny v 
\in{table}[tab:tablesetup].

\placetable
  [here,force]
  [tab:tablesetup]
  {Parametry pro \type{\startitemize}}
\starttable[|l|l|]
\HL
\NC \bf Parametr  \NC \bf Význam                               \NC\SR
\HL
\NC standard   \NC standartní (globalní) nastavení                  \NC\FR
\NC packed     \NC bez vertikální mezery mezi položkami             \NC\MR
\NC serried    \NC žádná horiz.mezera mezi značkou a textem         \NC\MR
\NC joinedup   \NC žádné odsazení před a po bloku položek           \NC\MR
\NC broad      \NC horizontální mezera mezi značkou a textem        \NC\MR
\NC inmargin   \NC umístit značku položek do okraje                 \NC\MR
\NC atmargin   \NC umístit značku položek k okraji                  \NC\MR
\NC stopper    \NC place full stop after separator                  \NC\MR
\NC columns    \NC rozmísti položky do sloupců                      \NC\MR
\NC intro      \NC prevent page breaking after introduction line    \NC\MR
\NC continue   \NC pokračování v číslování                          \NC\LR
\HL
\stoptable

Způsob zobrazení položek je sice možné měnit pomocí \type{\startitemize},
ale z důvodu jednotného vzhledu je vhodné využít jednotného nastavení
pro celý dokument, prostřednictvím \type{\setupitemize}.

Parameter \type{columns} se používá společně s označením
počtu, například kód:

\startbuffer
\startitemize[n,columns,four]
\item Achter 't Werk
.
.
.
\item Justitiebastion
\stopitemize
\stopbuffer

\typebuffer

by měl vrátit:

\startbuffer
\startitemize[n,columns,four]
\item Achter 't Werk
\item Baangracht
\item Brouwersgracht
\item Eikenlaan
\item Eiland
\item Gasthuisstraat
\item Heerengracht
\item Hofstraat
\item Hoogstraat
\item Julianakade
\item Justitiebastion
\stopitemize
\stopbuffer

\getbuffer

Někdy je potřeba po krátké přestávce pokračovat v číslování položek.
To lze provést pomocí...

\type{\startitemize[continue,columns,three,broad]} 

číslování pak bude pokračovat ve formátu tří sloupců.

\startbuffer
\startitemize[continue, columns, three, broad]
\item Kaai
\item Kalverstraat
\item Kastanjelaan
\item Keppelstraat
\item Markt
\item Meestersteeg
\item Prinsengracht
\item Raamstraat
\item Ridderstraat
\item Rosmolenstraat
\item Royenplein
\item Van Nahuijsweg
\item Vicariehof
\item Vissteeg
\item Watersteeg
\item Wilhelminalaan
\item Ziekenhuisstraat
\stopitemize
\stopbuffer

\getbuffer

Parameter \type{broad} zvětšuje horizontální mezeru
mezi značkou položky a jejím textem.

\shortsetup{setupitemize}

Vnořené položky jsou automaticky vysázeny obvyklým způsobem. Pokud například 
napíšete:

\startbuffer
V Nizozemí mohou jednotlivá města určovat výšku celé řady daní, takže 
částka potřebná k životu se liší město od města, někde rozdíly v daních 
přesahují i 50\%.

\setupitemize[2][width=5em]
\startitemize[n]

\item Daně za bydlení jsou rozděleny na dvě části:

      \startitemize[a,packed]
      \item daň z vlastnictví nemovitosti
      \item nájem
      \stopitemize

      Pokud nemovitost nemá nájemníka, platí vlastník objetku obě části.

\item poplatek za psa

      Vlastník jednoho nebo více psů platí poplatek. Pokud pes zemře,
      nebo je prodán, je vlastník povinen nahlásit to na radnici.

\stopitemize
\stopbuffer

\typebuffer

potom horizontální odsazení mezi značkou a textem vnořené položky
lze nastavit pomocí:
\type{\setupitemize[2][width=5em]}.

Náš příklad pak bude vypadat takto:

\start
\getbuffer
\stop

\stopcomponent
